\documentclass[a4paper]{article}

% --- LANGUAGE ---

\usepackage[german]{babel}	% language specific quotation marks etc.

% --- DATA ---

\def\lecture{Repetitorium zur Funktionentheorie}
\def\authors{Linus Mußmächer}
\def\sheetNumber{02}
\def\sumPoints{30} 

% --- PREAMBLE ---
\input{../../preambles/exercise_preamble.tex}

\begin{document}

\makeexheaderger

\subsection{Ein Integral}

Wir stellen zuerst den Cosinus komplex dar:
\begin{align*}
	\int_{0}^{2 pi} (\cos t)^{2n} dt &= \frac{1}{2^{2n}} \int_{0}^{2 \pi} (\exp(it) + \exp(-it))^{2n} dt 
	\intertext{
		Dies entspricht einem Wegintegral über $f(z) = \frac{(z + \overline{z})^{2n}}{iz}$ entlang des Weges $\gamma: [0,2\pi] \to \mathds{D}, t \mapsto \exp(it)$, wie auch durch Substitution ersichtlich wird.
	}
	&= \frac{1}{i2^{2n}} \int_\gamma \frac{(z + \overline{z})^{2n}}{z} dz = \frac{1}{i2^{2n}} \int_\gamma \frac{(z + z^{-1})^{2n}}{z} dz
	\intertext{
		Die Funktion $f(z)$ ist im Einheitskreis, dem Inneren von $\gamma$, meromorph mit einer einzigen isolierten Singularität im Nullpunkt. Wir verwenden den Residuensatz.
	}
	&= \frac{1}{i2^{2n}} \cdot 2 \pi i \cdot n(0, \gamma) \cdot \res(0, f)
\end{align*}
Es gilt $n(0, \gamma) = 1$. Um das Residuum zu bestimmen, betrachten wir die Potenzreihenentwicklung von $f$ mittels des binomischen Lehrsatzes:
\begin{equation*}
	f(z) = \frac{(z + z^{-1})^{2n}}{z} = \sum_{k = 0}^{2n} \binom{2n}{k} z^{2n - k} z^{-k} z^{-1} = \sum_{k = 0}^{2n} \binom{2n}{k} z^{2n - 2k -1}
\end{equation*}
die für uns interessante Potenz $-1$ tritt hier genau für $k = n$ auf, also folgt
\begin{equation*}
	\res(0, f) = \binom{2n}{n} = \frac{(2n!)}{n! (2n-n!)} = \frac{(2n)!}{(n!)^2}
\end{equation*}
und dies zeigt
\begin{equation*}
	\int_{0}^{2 \pi} (\cos t)^{2n} = \frac{1}{i2^{2n}} \cdot 2 \pi i \cdot 1 \cdot \frac{(2n)!}{(n!)^2} = \frac{\pi}{2^{2n-1}} \cdot \frac{(2n!)}{(n!)^2}\text{,}
\end{equation*}
was zu beweisen war.

\subsection{Einige Integrale}

Wir verwenden für alle Kurvenintegrale den Residuensatz.

\begin{enumerate}
	\item Der gegebene Integrand $f(z) = \frac{\exp(iz^2) - 1}{z^2}$ ist meromorph mit einer isolierten Singularität im Nullpunkt (den im Kreisring $A_{0,2}(0)$ ist der Integrand mangels Nennernullstellen holomorph). Der Weg $\gamma$ umrundet diesen (mit Radius $2$) genau zweimal, also gilt
	\begin{equation*}
		\int_\gamma f(z) dz = 4 \pi i \res(0, f)\text{.}
	\end{equation*}
	Um das Residuum zu bestimmen, entwickeln wir die Funktion um den Nullpunkt:
	\begin{equation*}
		f(z) = \frac{\exp(iz^2) - 1}{z^2} = \frac{\exp(iz^2)}{z^2} - \frac{1}{z^2} = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{i^n z^{2n - 2}}{n!} - \frac{1}{z^2}\text{.}
	\end{equation*}
	Wir sehen, dass keiner der Summanden den Exponenten $-1$ hat, also gilt $res(0, f(z)) = 0$ und damit auch
	\begin{equation*}
		\int_{\gamma} \frac{\exp(iz^2) - 1}{z^2} dz = 0
	\end{equation*}
	\item Der gegebene Integrand $g(z) = \frac{\exp(z)}{(z-i)^3}$ hat lediglich bei $z = i$ eine Nennernullstelle, ist also im Kreisring $A_{0,1}(i)$ holomorph und damit im Inneren von $\eta$, dem Kreis $K_1(i)$, meromorph. $\eta$ umrundet den Punkt $i$ genau einmal in mathematisch negativer Richtung, der Residuensatz liefert also
	\begin{equation*}
		\int_\eta g(z) dz = - 2 \pi i \cdot \res (i, g)\text{.}
	\end{equation*}
	Wieder bestimmen wir die Reihenentwicklung um $i$. Da $\exp$ auf ganz $\mathds{C}$ und damit insbesondere in $K_1(i)$ holomorph ist, existiert eine in $K_1(i)$ konvergente Potenzreihe $\sum_{k =0}^{a_k} a_k (z-i)^k = \exp(z) $. Für die Koeffizienten gilt hier $a_k = \frac{\exp^{(k)}(i)}{k!}$. Dies liefert:
	\begin{equation*}
		g(z) = \sum_{k =0}^{\infty} a_k (z-i)^{k-3} 
	\end{equation*}
	und damit hat $g$ im Punkt $i$ das Residuum $a_2 = \frac{1}{2} \exp^{(2)}(i) = \frac{1}{2} \exp(i)$. Damit folgt
	\begin{equation*}
		\int_\eta g(z) dz = - \pi i e^i
	\end{equation*}
	\item Die Funktion $\frac{1}{z}$ ist auf $A_{0,2}(0)$ mangels Nennernullstellen holomorph, also ist es dort auch $\exp(1/z)$. Somit ist der Integrand $h(z) = \exp(1/z)$ auf $K_2(0)$, dem Inneren von $\gamma$, meromorph und der Residuensatz liefert mit $n(0, \gamma) = 2$
	\begin{equation*}
		\int_\gamma h(z) dz = 4 \pi i \res(0, h)\text{.}
	\end{equation*}
	Mit der Reihenentwicklung der Exponentialfunktion erhalten wir außerdem
	\begin{equation*}
		h(z) = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{(1/z)^n}{n!} = \sum_{n = -\infty}^{0} \frac{1}{(-n)!} z^n
	\end{equation*}
	und damit $\res(0, h) = 1$. Dies zeigt
	\begin{equation*}
		\int_\gamma h(z) dz = 4 \pi i\text{.}
	\end{equation*}
\end{enumerate}

\subsection{Sinus Hyperbolicus}

\begin{enumerate}
	\item 
	Die Funktion hat eine Nennernullstelle bei $z_1 = 0 \in S$, also $x,y = 0$.
	Weiterhin liegt eine Nennernullstelle vor, falls $\sinh(z) = \frac{1}{2} (\exp(z) - \exp(-z)) = 0$, also $\exp(z) = \exp(-z)$.
	Wir stellen um:
	\begin{equation*}
		\exp(z) = \exp(-z) \iff \exp(2z) = 1 \iff \exp(z) \in \{1, -1\}\text{.}
	\end{equation*}
	Insbesondere folgt damit $x = 0$ und $y \in k \cdot \pi i$, also liegt genau bei $z_2 = \pi i$ eine weitere Singularität vor.
	
	Wir bestimmen nun den Typ dieser Singularitäten.
	Man für $z_1 = 0$ betrachte die Reihenentwicklung des $\sinh$:
	\begin{align*}
		f(z) = \frac{1}{z \cdot \sinh(z)} = \frac{1}{z \cdot \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{z^{2k+1}}{(2k+1)!}} = \frac{1}{z^2} \cdot \frac{1}{\sum_{k = 0}^{\infty} \frac{z^{2k}}{(2k+1)!}} = \frac{1}{z^2} \cdot \underbrace{\frac{1}{1 + \sum_{k = 1}^{\infty} \frac{z^{2k}}{(2k+1)!}}}_{\coloneq g(z)} 
	\end{align*}
	mit $g$ holomorph (da nennernullstellenfrei) in einer Umgebung von $0$ sowie $g(0) = \frac{1}{1 + 0} \neq 0$. Somit handelt es sich um einen Pol 2. Ordnung.
	Um den Typ von $z_2 = i \pi$ betrachte man unter Verwendung von $\exp(-i \pi) = \exp(i \pi) = -1$
	\begin{align*}
		\sinh(z) &= \frac{1}{2} (\exp(z) - \exp(-z)) = \frac{1}{2} (-\exp(z)\exp(-i \pi) + \exp(-z) \exp(i \pi))\\ &= - \frac{1}{2} (\exp(z - i \pi) - \exp(-(z - i \pi))) = - \sinh(z - i \pi)\text{.} 
	\end{align*}
	Dies liefert mit der Reihenentwicklung
	\begin{equation*}
		f(z) = \frac{1}{-z \sinh(z - i \pi)} = \frac{1}{z} \frac{1}{\sum_{k=0}^{\infty} \frac{(z-i \pi)^{2k+1}}{(2k + 1)!}} = -\frac{1}{z-i\pi} \underbrace{\frac{1}{z} \frac{1}{1 + \sum_{k =1}^{\infty} \frac{z^2k}{(2k + 1)!}}}_{\coloneq h(z)}
	\end{equation*}
	mit $h(z)$ holomorph (da nennernullstellenfrei) in einer Umgebung von $i \pi$ sowie $h(i \pi) = -\frac{1}{i \pi} \frac{1}{1 + 0} = \frac{i}{\pi}$.
	Somit handelt es sich um einen Pol 1. Ordnung.
	\item 
	Für $z_1 = 0$ betrachten wir
	\begin{equation*}
		f(z) = \frac{1}{z \sinh(z)} = \frac{1}{\sum_{k = 0}^{\infty} \frac{z^{2k+2}}{(2k+1)!}}\text{.}
	\end{equation*}
	Die Potenzreihe $\sum_{k = 0}^{\infty} \frac{z^{2k+2}}{(2k+1)!}$ enthält nur gerade Potenzen, also liefert unendliche Polynomdivision eine Laurentreihe mit ebenfalls nur gerade Potenzen. Damit ist $a_{-1} = 0$, also $\res(0, f) = 0$.
	Für $z_2 = i \pi$ gilt
	\begin{equation*}
		\res(i \pi, f) = \lim_{z \to z_2} (z - z_2) f(z) = \lim_{z \to z_2} g(z) = g(z_2) = \frac{i}{\pi} \text{.}
	\end{equation*}
	\item Aufgrund von $\res(i \pi, f) \neq 0$ und dem Residuensatz gilt  $\int_{\partial K_1(i \pi)} f(z) dz = 2 \pi i \res(i \pi, f) \neq 0$, also kann $f$ keine holomorphe Stammfunktion besitzen.
	\item Aufgrund von $\res(0, f) = 0$ gilt bereits $\int_\gamma f(z) dz = 0$ für alle $\gamma$ mit $i \pi \notin \mathrm{Int}(\gamma)$ und $\int_\gamma f(z) dz = n(\gamma, i \pi) \res(i \pi, f)$ sonst.
	Da das Integral und somit auch das Residuum linear ist, müssen wir also lediglich $c$ so wählen, dass das Residuum von $\frac{c}{z - i \pi}$ am Punkt $i \pi$ den Wert $- \res(i \pi, f)$ und in jedem anderen Punkt den Wert $0$ annimmt.
	Der Bruch $\frac{c}{z - i \pi}$ hat genau eine Polstelle in $i \pi$, somit ist die zweite Bedingung bereits sichergestellt. Da er außerdem seine eigene Laurententwicklung um $i \pi$ mit $a_{-1} = c$ und $a_k = 0$ (für $k \neq -1$) darstellt, ist sein Residuum in diesem Punkt $c$.
	Wir wählen also $c = - \res(i \pi, f) = - \frac{i}{pi} = \frac{1}{i \pi}$. Dann gilt
	\begin{align*}
		&\int_\gamma f(z) + \frac{c}{z - i \pi} dz \\ = & n(\gamma, 0) \left(\res(0, f) + \res\left(0, \frac{c}{\cdot - i \pi}\right)\right) + n(\gamma, i \pi) \left(\res(i \pi, f) + \res\left(i \pi, \frac{c}{\cdot - i \pi}\right)\right)\\ = & n(\gamma, 0) \cdot (0 + 0) + n(\gamma, i \pi) (\frac{\pi}{i} - \frac{\pi}{i}) = 0
	\end{align*}
	für jeden geschlossenen Weg $\gamma$ in $S$	und somit besitzt $f(z) + \frac{1}{z - i \pi}$ auf $S$ eine holomorphe Stammfunktion.

\end{enumerate}

\subsection{n-te Ableitungen geben Hinweise}



\begin{enumerate}
	\item Wegen $f^{(n)}(0) = n$ können wir die Reihenentwicklung von $f$ um den Nullpunkt bestimmen:
	\begin{equation*}
		f(z) = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{f^{(n)(0)}}{n!} z^n = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{n}{n!} z^n = \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{(n-1)!} z^n = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{1}{n!} z^{n+1} = z \cdot \exp(z) \text{.}
	\end{equation*}
	Diese Potenzreihe hat aufgrund der Holomorphie von $f$ auf ganz $\mathds{C}$ unendlichen Konvergenzradius, also gilt $f = z \cdot \exp(z)$ global.

	Die Funktion $\frac{f(z)}{z - 1}$ besitzt genau eine isolierte Singularität, nämlich eine einfache Polstelle im Punkt $1$.
	Da es sich um eine Polstelle der Ordnung $1$ handelt, erhalten wir dieses Residuum genau als $\lim_{z \to 1} (z-1) \frac{f(z)}{z-1} = f(1) = 1 \cdot \exp(1) = e$.
	Der Residuensatz liefert
	\begin{equation*}
		\frac{1}{2 \pi i} \int_{K_1(1)} \frac{f(z)}{z-1} dz = \res\left( 1, \frac{f(z)}{z-1} \right) = e
	\end{equation*}
	\item Wir berechnen die $n$-te Ableitung von $f(z) = z \cdot \exp(z)$. Es folgt induktiv unter wiederholter Anwendung der Produktregel:
	\begin{align*}
		f'(z) &= z \cdot \exp(z) + \exp(z)\\
		f^{(2)}(z) &= z \cdot \exp(z) + \exp(z) + \exp(z) = z \cdot \exp(z) + 2 \cdot \exp(z)\\
		f^{(n)}(z) &= z \cdot \exp(z) + n \cdot \exp(z)
	\end{align*}
	und damit $f^{(n)}(1) = 1 \cdot \exp(1) + n \cdot \exp(1) = (n+1) \cdot e$.
\end{enumerate}

\subsection{Rouche}

Zuerst den Hinweis: Es ist
\begin{align*}
	|\sin(z)| &= \frac{1}{2} | \exp(iz) - \exp(-iz) | \leq \frac{1}{2} (|\exp(iz)| + |\exp(-iz)|)\\
	&= \frac{1}{2} (\exp(\Im(z)) + \exp(- \Im(z)))\text{.}
\end{align*}
Setzen wir also $y \coloneq \Im(z)$, so folgt $|\sin(z)| \leq \frac{1}{2} (e^y + e^{-y})$.
Nach Voraussetzung gilt außerdem $y \in [-1, 1]$.
Die reelle Funktion $\frac{1}{2} (e^y + e^{-y})$ nimmt (wie sich durch Kurvendiskussion verifizieren lässt) auf dem Intervall $[-1, 1]$ ihr Maximum genau an den Randpunkten an, also folgt
\begin{equation*}
	|\sin(z)| \leq \frac{1}{2}(e + e^{-1}) \approx 1.54 < 2
\end{equation*}

Weiterhin ist damit $|\frac{1}{2} \sin(z)| < 1$ und daher $|f(z) - 1| < 1$, jeder mögliche Fixpunkt von $f$ muss also in der (offenen) Kreisscheibe $K_1(1)$ liegen.
Wir betrachten nun das Rechteck
\begin{equation*}
	\square = \{ z \in \mathds{C} \mid |\Im(z)|< 1, |\Re(z)| \leq 2\}\text{.}
\end{equation*}
Wegen $K_1(1) \subseteq \square$ entsprechen die Fixpunkte von $f$ auf $S$ den Fixpunkten von $f$ auf $\square$.

Das $f(z) = 1 + \frac{1}{2} \sin(z)$ genau einen Fixpunkt in $S$ hat, ist nun äquivalent dazu, dass $g(z) = 1 + \frac{1}{2} \sin(z) - z$ in $\square$ genau eine Nullstelle hat.


$\square$ ist kompakt im Streifen $S^\interior$ (auf dem $g$ holomorph ist) und hat dort den Rand $\partial \square = (2 - i, 2 + i) \cup (-2 - i, -2 + i)$. Auf diesem gilt nun:
\begin{equation*}
	|g(z) + z| = |f(z)| = |1 + \frac{1}{2} \sin(z)| \leq 1 + \frac{1}{2} | \sin(z)| < 2  \leq |z| \leq |z| + |g(z)|\text{.}
\end{equation*}
Nach dem Satz von Rouche hat somit $g$ auf $\square$ genauso viele Nullstellen wie $z$, nämlich genau $0 \in \square$.
Wie bereits erwähnt entsprechen die Nullstellen von $g$ in $\square$ genau den Fixpunkten von $f$ in $\square$ und damit in $S$, also hat $f$ in $S$ genau einen Fixpunkt.





\end{document}
















