\documentclass[a4paper]{article}

% --- DATA ---

\def\lecture{Stochastik 2}
\def\authors{Linus Mußmächer}
\def\sheetNumber{11}
%\def\sumPoints{30} 

% --- PREAMBLE ---

\usepackage[german]{babel}	% language specific quotation marks etc.
\input{../../preambles/exercise_preamble.tex}

% --- DOCUMENT ---

\begin{document}

\makeexheader

\subsection{Zentralübung}

\begin{enumerate}
    \item Die gemeinsame Dichte der $n$ Zufallsvariablen $X_1, \dots, X_n$ ist
    \begin{equation*}
        f_\theta(x_1, \dots, x_n) =  \prod_{i = 1}^n \frac{1}{\theta} x_i^{\frac{1 - \theta}{\theta}} \mathds{1}_{(0,1)}(x_i)
    \end{equation*}
    Für $(x_1, \dots, x_n) \in (0,1)^n = \mathcal{X}$ ist dann die Likelihood-Funktion
    \begin{equation*}
        f(\theta, x_1, \dots, x_n) = \frac{1}{\theta^n} \left(\prod_{i = 1}^n x_i\right)^{\frac{1-\theta}{\theta}}
    \end{equation*}
    und ihre Ableitung
    \begin{equation*}
        \frac{\partial}{\partial \theta} f(\theta, x_1, \dots, x_n) = - \left(\prod_{i = 1}^n x_i\right)^{\frac{1-\theta}{\theta}} \frac{1}{\theta^{n+2}} \left( n \theta + \sum_{i = 1}^{n} \log(x_i) \right)
    \end{equation*}
    Diese hat die Nullstelle $n \theta = - \sum_{i = 1}^{n} \log(x_i)$, also ist der ML-Schätzer gleich
    \begin{equation*}
        \hat{\theta}^{ML}(x_1, \dots, x_n) = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{n} \log(1/x_i)
    \end{equation*}
    \item Der Erwartungswert von $X_1$ beträgt
    \begin{equation*}
        \int_0^1 x \cdot \frac{1}{\theta} x^{\frac{1 - \theta}{\theta}} dx = \frac{1}{\theta} \int_{0}^{1}  x^{\frac{1}{\theta}} dx = \frac{1}{\theta} \left[ \frac{1+\theta}{\theta} x^{\frac{\theta}{1+\theta}} \right]_0^1 = \frac{1}{1 + \theta} 
    \end{equation*}
    und die Gleichsetzung $\frac{1}{1 + \theta} = \overline{x} = \frac{1}{n} \sum_{i =1}^{n} x_i$ liefert den Schätzer 
    \begin{equation*}
        \hat{\theta}(x_1, \dots, x_n) = \frac{n}{\sum_{i = 1}^{n} x_i} - 1
    \end{equation*}
    \item Der ML-Schätzer liefert hier
    \begin{equation*}
        \hat{\theta}^{ML}(0.1, 0.22, 0.54, 0.36) = \frac{1}{4} \log\left(\frac{1}{0.1 \cdot 0.22 \cdot 0.54 \cdot 0.36}\right) \approx 1.36
    \end{equation*}
    und aus dem Momentenschätzer erhält man
    \begin{equation*}
        \hat{\theta}(0.1, 0.22, 0.54, 0.36) = \frac{4}{0.1 + 0.22 + 0.54 + 0.36} -1 = \frac{4}{1.22} - 1 \approx 2.27
    \end{equation*}
\end{enumerate}

\subsection{}

Wir setzen das empirische erste und zweite Moment mit dem ersten und zweiten Moment der Log-Normalverteilung gleich (man beachte, dass $n$ in der Aufgabenstellung doppelt verwendet wurde, als Anzahl der $Y_i$ und zur Indizierung der Momente. Wir übernehmen nur die erste Verwendung):
\begin{align*}
    \hat{\mu}_1 = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{n} x_i &= \exp\left(\mu + \frac{\sigma^2}{2}\right) \iff \mu + \frac{1}{2} \sigma^2 = \log\left( \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{n} x_i \right) \tag{I}\\
    \hat{\mu}_2 = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{n} x_i^2 &= \exp\left( 2 \mu + 2 \sigma^2 \right) \iff 2\mu + 2 \sigma^2 = \log\left( \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_i^2 \right) \tag{II}
\end{align*}
$(II) - 2 (I)$ liefert 
\begin{align*}
    \sigma^2 &= \log\left( \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_i^2 \right) - \log\left(\left( \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{n} x_i \right)^2 \right) = \log \left( \frac{n \sum_{i=1}^{n} x_i^2}{\left(\sum_{i=1}^{n}x_i\right)^2}\right)\\
    &= \log(\hat{\mu}_2) - \log(\hat{\mu}_1^2) = \log\left(\frac{\hat{\mu}_2}{\hat{\mu}_1^2}\right)  
\end{align*}
und damit einen Schätzer für $\sigma^2$; und aus $2 (I) - 4 (II)$ erhalten wir 
\begin{align*}
    \mu &= \log\left( \left( \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{n} x_i \right)^2 \right) - \log\left(\left( \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_i^2 \right)^4\right) = 2 \log \left( \frac{n \sum_{i = 1}^{n} x_i}{\left(\sum_{i=1}^{n} x_i^2 \right)^2} \right)\\
    &= \log(\hat{\mu}_1^2) - \log(\hat{\mu}_2^4) = \log\left(\frac{\hat{\mu}_1^2}{\hat{\mu}_2^4}\right) = 2 \log\left(\frac{\hat{\mu}_1}{\hat{\mu}_2^2}\right)
\end{align*}

\subsection{}

\begin{enumerate}
    \item Wir bestimmen die Ableitung durch die Produktregel:
    \begin{align*}
        \frac{\partial}{\partial \lambda} F_x(\lambda) &= e^{- \lambda} \sum_{k = 0}^{x} \frac{k \cdot \lambda^{k-1}}{k!} + (-1) \exp(- \lambda) \sum_{k = 0}^{x} \frac{\lambda^{k-1}}{k!} = e^{- \lambda} \sum_{k = 0}^{x-1} \frac{\lambda^{k}}{k!} - \exp(- \lambda) \sum_{k = 0}^{x} \frac{\lambda^{k-1}}{k!}\\
        &= - \underbrace{e^{-\lambda}}_{> 0} \underbrace{\frac{\lambda^{x}}{x!}}_{\geq 0} < 0
    \end{align*}
    und somit ist $F_x(\lambda)$ für alle $x \in \mathds{N}_0$ streng monoton steigend auf $(0, \infty)$.
    Weiterhin halten wir fest, dass $F_x(\lambda) = \mathds{P}_\lambda\{ X \leq x \}$ für eine zum Parameter $\lambda$ Poisson-verteilte Zufallsvariable $X$ gilt.
    \item Wir wollen Satz 4.16 verwenden. Dann gilt:
    \begin{align*}
        n_r &= \min \left( n_0 \in \mathds{N_0} \mid \sup_{\lambda \leq \lambda_0} \mathds{P}_{\lambda}(\left\{n \in \mathds{N}_0 \mid n \geq n_0 \right\} ) \leq \alpha  \right) \\
        &=\min \left( n_0 \in \mathds{N_0} \mid \sup_{\lambda \leq \lambda_0} 1 - \mathds{P}_{\lambda}(\left\{n \in \mathds{N}_0 \mid n \leq n_0+1 \right\} ) \leq \alpha  \right) \\
        &=\min \left( n_0 \in \mathds{N_0} \mid \sup_{\lambda \leq \lambda_0} 1 - F_{n_0 + 1}(\lambda) \leq \alpha  \right) \quad \text{| mit } F_{n_0 + 1} \text{ s.m.f.}\\
        &=\min \left( n_0 \in \mathds{N_0} \mid 1 - F_{n_0 + 1}(\lambda_0) \leq \alpha  \right) =\min \left( n_0 \in \mathds{N_0} \mid F_{n_0 + 1}(\lambda_0) \geq 0.95  \right)\text{.}
    \end{align*}
    Da $F_{n_0 + 1}(\lambda_0)$ in $n_0$ streng monoton steigend ist, müssen wir lediglich eine Zahl $r \in \mathds{R}$ mit $F_{r + 1}(\lambda_0) = 0.95$ bestimmen und aufrunden, um $n_r = \lceil r \rceil$ zu erhalten.
    Dies ist allerdings nur numerisch möglich. 

    Für dieses $n_r$ setzen wir dann $T = \mathds{1}_{[n_r, \infty]}$ als unseren Test.
    Nach Satz 4.16 hat er Niveau $\alpha$.
    \item Für $\lambda_0 = 10$ bestimmen wir numerisch $F_{r + 1}(10) = 0.95 \iff r \approx 13.95$, also wählen wir $n_r = 14$ und erhalten einen Verwerfungsbereich von $[0, 13]$.
    
    Für $\lambda_0 = 1$ erhalten wir analog $F_{r+1}(1) = 0.95 \iff x \approx 1.35$, also $n_r = 2$ und damit den Verwerfungsbereich $\{0,1\}$.
\end{enumerate}

\subsection{}




\end{document}